高中歷史新課綱 不以「開羅宣言」論述台灣地位

高中歷史新課綱 不以「開羅宣言」論述台灣地位

〔記者鍾麗華／台北報導〕

對於台灣的地位與主權，國民黨政府強調根據「開羅宣言」與 「中日和約」，台灣歸還給中華民國，不僅在外交部網站表述立場，也貫徹在課綱與教科 書中。不過，新政府即將在2019年實施的高中社會科新課綱，草案中並未提到「開羅宣言 」、「中日和約」或「舊金山和約」等，而是不預設前提，讓教科書編者與歷史老師透過 討論方式，引導學生自己去思考。

新北市三民高中歷史老師張文隆表示，扁政府的「95課綱」把「台灣歸中華民國」與「台 灣地位未定論」，兩種論述併陳在教科書正文，但到馬政府實施的「101課綱」，教科書 被要求以「台灣歸中華民國所有」為論述，註釋才可有「台灣地位未定論」，但後來連註 釋註解也遭刁難。而現在高中歷史課本仍使用「101課綱」，後年才會實施新課綱。

政大台史所教授薛化元解釋，若以「開羅宣言」來處理台灣地位與主權問題，在國際法是 站不住腳的。根據國史館檔案中，當初中華民國政府要讓台灣人改成中國籍時，英國外交 部在1946年8月曾致函抗議，並認為「該宣言之意不能自身將台灣主權由日本移轉中國， 應候與日本訂定和平條約...。」

薛化元強調，「開羅宣言」確實提到台灣歸還中華民國，但問題是美、英、中三國領袖沒 有簽署，而且連美國國會也沒有批准，「開羅宣言」並不具有國際條約效力；教科書不能 規定學生不要讀「開羅宣言」的內容，但背後的歷史事實與條約發展一定要敘述清楚。

張文隆指出，過去國民黨教育以「開羅宣言」、「中日和約」說法為主，而主張「台灣地 位未定論」者，會以「舊金山和約」為論述基礎。

而事實上，1952年簽署的「中日和約」是以1951年的「舊金山和約」為基礎。 張文隆說，根據「舊金山和約」第26條，「若日本與任一國簽訂和平協議，並賦予優於條 約所定條款，優惠待遇應自動擴及所有簽署國」，因此，若「中日和約」有明定台灣歸還 中華民國，與日本簽署「舊金山和約」的48個國家都可據此主張台灣的所有權了。

中國唔承認台北跟日本所簽中日和約

中國只有一個核心論點: 台灣係佢既地
要清楚知道, 中國承認某某條約唔係因, 只係果
例如佢地個做法並唔係因為承認聯合聲明而收取香港, 而係掉番轉

簡單啲黎講, 即係合付中國立場利益既條約先至係條約, 蝕本既全部都當垃圾唔認數

國共都無份參與及簽署"舊金山和約"
所以台澎主權未定
以美為首48個簽署國有話事權